【小便神器】女性公廁污糟又排長龍 團體倡建尿兜如廁

【小便神器】女性公廁污糟又排長龍 團體倡建尿兜如廁

「尿兜並非男性使用的專利」，這來自香港廁所協會秘書長崔妙瑩，推行女性尿兜所傳遞的信息。

商場女廁排長龍 團體促建女性尿兜

本港公廁所使用情況惡劣，一般不會選擇公廁，不少市民選擇到鄰近的商場廁所，也相對較乾淨。女廁卻經常面對大排長龍的情況，廁格不足應付需求。據本港現時男女廁比例是1比1.5，香港廁所協會建議政府可在現有公廁加建「女性尿兜」，舒緩女廁排隊問題。所謂的「女性尿兜」使用時需配合導尿器，普遍稱呼為「女性尿斗」。崔妙瑩解說，「女性尿兜一般會配以即棄輔助器，就如去水機取水杯，有一個放置容器，取下便使用。去洗手間的時候，不用脫下整條褲，脫到膝蓋位置的上下，將這尿斗放上去使用，尿液並從管道流走。使用這種輔助器配合尿兜，如廁時間減少至1分鐘。」

女性如何站起來如廁？

崔妙瑩解釋女性尿斗源由，自1922年已經開始使用，目的是供市民遠遊使用，還有遇到一些不乾淨的洗手間無法坐下等情況使用。現時將女性尿兜在香港推行，目的是想減低女廁排長隊的時間。「我們統計過排隊所需的時間，超過10分鐘，大約10-15分鐘。有些老人家、小朋友，迫切地需要使用廁所，不需要等候……單單去小便，能選擇使用尿斗，完成任務。」

衛生問題成使用女性尿斗首要考處

市民對於女性尿兜的使用概念，依然存在一些疑問。記者進行一次街訪所得，普遍市民在正常情況是不會使用女性尿斗（導尿器）。有市民認為使用坐廁可以坐「無形凳」，做到同樣效果，無需要多持一個容器，既不環保，也不能縮短如廁時間，解決不了問題。

其次，衛生問題是首要著眼點。張小姐認為女性尿斗未必衛生，「不知放置的位置，還有製造方法有何保證，處理殺菌的問題？」對此，崔妙瑩有此回應「廁紙有沒有衛生問題？廁紙直接接觸我們的身體。這些（導尿器）接觸的範圍小，減低沾濕衣物的程度。如果在外使用供應者的廁紙，沒有什麼問題？使用這些（導尿器）的問題更少。」

用尿兜，沒私隱？

市民擔心女性尿兜的廁格如男性一樣，在一個公共空間，並非一個房間。只是用擋板分隔，當其他人經過，使用者感到尷尬。崔妙瑩強調女性是要有一定的私隱，「女性尿兜並非如男性廁所，無遮無掩。設計上可以改良，做到像普通廁格，想節省空間，也可以做「半遮掩」，非常彈性。」有男士認為女性尿兜是「好的嘗試」，可行與否仍然要按照個人意願，「男士使用尿兜當然是方便，很快解決完便離開。女士較為大工程，這是一個技術性的問題。」

勇於嘗試，突破身心理障礙

現階段對於普羅大眾來說，女性尿兜的使用方法，還未能接受。

然而，香港也有少撮的女性尿兜支持者。Jenny是一位秘書，由5、6年開始接觸女性尿斗，現時已經對此並不陌生。「5-6年前開始接觸（導尿器），第一次的感覺並不容易接受，之後就OK。去小便時，感到手暖笠笠，不太舒服。習慣後感到方便，去旅行時會隨身攜帶。」除了自己使用，Jenny會推薦給年紀老邁的媽媽試用。「其實我也給媽媽去試用，譬如乘搭長途車。老人家七十多歲，當下有需要，幸好有攜帶幾個女性尿斗，否則便麻煩了。」

Jenny透露，使用公廁需要用紙巾清潔廁板，歷時已久。使用女性尿斗（導尿器）則省去清潔的時間，整體如廁的時間加快一分半鐘。

崔小姐補充：「現時大部分人未有嘗試，提及女性尿兜，許多人會拒絕。當緊急的時候，放下執著，便會發覺當中的好處。」
女性尿兜，最終能夠被港人接受？

目前，不得而知
-----------------------------

香港廁所協會秘書長

取消男女廁
廁所設有妹妹杯
男女平等一齊屙

女仔冇JJ真係好撚慘

香港d廁所污糟到仆街
太多人唔注重衞生, 特別係班死廢老同阿叔 相信女廁都唔會衛生得去邊

我係唔明點解男廁永遠臭過女廁好多

崔妙瑩有此回應「廁紙有沒有衛生問題？廁紙直接接觸我們的身體。這些（導尿器）接觸的範圍小，減低沾濕衣物的程度。如果在外使用供應者的廁紙，沒有什麼問題？使用這些（導尿器）的問題更少。」

咁講即係用完尿兜就唔駛抹閪？
同埋邊個話你知我地係用公家廁紙嚟抹自備紙巾是常識